# fs_project

## Getting started

### For Run:

from project root: **docker-compose up**

### Available API links:

Get client list and add new client: localhost/api/v1/client

Get client detail infromation: localhost/api/v1/client/**id**

Get mailing detail information: localhost/api/v1/mailing/**id**

Get mailing messages: localhost/api/v1/mailing/**id**/messages

Get mailing statistics: localhost/api/v1/mailing/**id**/stats

Get mailing clients: localhost/api/v1/mailing/**id**/clients

Get messages list: localhost/api/v1/message

Get message: localhost/api/v1/message/**id**

Swagger documetation: localhost/docs

Django admin panel (user: admin, password: password): localhost/admin

# Техническое задание:

## Сервис уведомлений
### Тестовое задание для кандидатов-разработчиков
Тестовое задание – дополнительный способ для нас убедиться в вашей квалификации и понять, какого рода задачи вы выполняете эффективнее всего.

Расчётное время на выполнение тестового задания: 3-4 часа, **время засекается нестрого**. Приступить к выполнению тестового задания можно в **любое удобное для вас время**.

У текущего тестового задания есть только общее описание требований, конкретные детали реализации остаются на усмотрение разработчика. Решение по стеку технологий, которые необходимы для решения задачи, также принимает кандидат по своему усмотрению.


### Задача
Необходимо разработать сервис управления рассылками API администрирования и получения статистики.


### Описание
- Необходимо реализовать методы создания новой рассылки, просмотра созданных и получения статистики по выполненным рассылкам.
- Реализовать сам сервис отправки уведомлений на внешнее API.
- Опционально вы можете выбрать любое количество дополнительных пунктов описанных после основного.
Для успешного принятия задания как выполненного достаточно корректной и рабочей реализации требований по основной части, но дополнительные пункты помогут вам продемонстрировать ваши навыки в смежных технологиях.


### Критерии приёмки
- Выполненное задание необходимо разместить в публичном репозитории на gitlab.com
- Понятная документация по запуску проекта со всеми его зависимостями
- Документация по API для интеграции с разработанным сервисом
- Описание реализованных методов в формате OpenAPI
- Если выполнено хотя бы одно дополнительное задание - написать об этом в документации, указав на конкретные пункты из списка ниже.


### Основное задание
Спроектировать и разработать сервис, который по заданным правилам запускает рассылку по списку клиентов.
Сущность "рассылка" имеет атрибуты:
 - уникальный id рассылки
 - дата и время запуска рассылки
 - текст сообщения для доставки клиенту
 - фильтр свойств клиентов, на которых должна быть произведена рассылка (код мобильного оператора, тег)
 - дата и время окончания рассылки: если по каким-то причинам не успели разослать все сообщения - никакие сообщения клиентам после этого времени доставляться не должны

Сущность "клиент" имеет атрибуты:
 - уникальный id клиента
 - номер телефона клиента в формате 7XXXXXXXXXX (X - цифра от 0 до 9)
 - код мобильного оператора
 - тег (произвольная метка)
 - часовой пояс

Сущность "сообщение" имеет атрибуты:
  уникальный id сообщения
 - дата и время создания (отправки)
 - статус отправки
 - id рассылки, в рамках которой было отправлено сообщение
 - id клиента, которому отправили

Спроектировать и реализовать API для:
 - добавления нового клиента в справочник со всеми его атрибутами
 - обновления данных атрибутов клиента
 - удаления клиента из справочника
 - добавления новой рассылки со всеми её атрибутами
 - получения общей статистики по созданным рассылкам и количеству отправленных сообщений по ним с группировкой по статусам
 - получения детальной статистики отправленных сообщений по конкретной рассылке
 - обновления атрибутов рассылки
 - удаления рассылки
 - обработки активных рассылок и отправки сообщений клиентам


### Логика рассылки
 - После создания новой рассылки, если текущее время больше времени начала и меньше времени окончания - должны быть выбраны из справочника все клиенты, которые подходят под значения фильтра, указанного в этой рассылке и запущена отправка для всех этих клиентов.
 - Если создаётся рассылка с временем старта в будущем - отправка должна стартовать автоматически по наступлению этого времени без дополнительных действий со стороны пользователя системы.
 - По ходу отправки сообщений должна собираться статистика (см. описание сущности "сообщение" выше) по каждому сообщению для последующего формирования отчётов.
 - Внешний сервис, который принимает отправляемые сообщения, может долго обрабатывать запрос, отвечать некорректными данными, на какое-то время вообще не принимать запросы. Необходимо реализовать корректную обработку подобных ошибок. Проблемы с внешним сервисом не должны влиять на стабильность работы разрабатываемого сервиса рассылок.


### API внешнего сервиса отправки
Для интеграции с разрабатываемым проектом в данном задании существует внешний сервис, который может принимать запросы на отправку сообщений в сторону клиентов.

OpenAPI спецификация находится по адресу: https://probe.fbrq.cloud/docs

В этом API предполагается аутентификация с использованием JWT. Токен доступа предоставлен вам вместе с тестовым заданием.


### Дополнительные задания
Опциональные пункты, выполнение любого количества из приведённого списка повышают ваши шансы на положительное решение о приёме
1. организовать тестирование написанного кода
2. обеспечить автоматическую сборку/тестирование с помощью GitLab CI
3. подготовить docker-compose для запуска всех сервисов проекта одной командой
4. написать конфигурационные файлы (deployment, ingress, …) для запуска проекта в kubernetes и описать как их применить к работающему кластеру
5. сделать так, чтобы по адресу /docs/ открывалась страница со Swagger UI и в нём отображалось описание разработанного API. Пример: https://petstore.swagger.io
6. реализовать администраторский Web UI для управления рассылками и получения статистики по отправленным сообщениям
7. обеспечить интеграцию с внешним OAuth2 сервисом авторизации для административного интерфейса. Пример: https://auth0.com
8. реализовать дополнительный сервис, который раз в сутки отправляет статистику по обработанным рассылкам на email
9. удаленный сервис может быть недоступен, долго отвечать на запросы или выдавать некорректные ответы. Необходимо организовать обработку ошибок и откладывание запросов при неуспехе для последующей повторной отправки. Задержки в работе внешнего сервиса никак не должны оказывать влияние на работу сервиса рассылок.
10. реализовать отдачу метрик в формате prometheus и задокументировать эндпоинты и экспортируемые метрики
11. реализовать дополнительную бизнес-логику: добавить в сущность "рассылка" поле "временной интервал", в котором можно задать промежуток времени, в котором клиентам можно отправлять сообщения с учётом их локального времени. Не отправлять клиенту сообщение, если его локальное время не входит в указанный интервал.
12. обеспечить подробное логирование на всех этапах обработки запросов, чтобы при эксплуатации была возможность найти в логах всю информацию по
- id рассылки - все логи по конкретной рассылке (и запросы на api и внешние запросы на отправку конкретных сообщений)
- id сообщения - по конкретному сообщению (все запросы и ответы от внешнего сервиса, вся обработка конкретного сообщения)
- id клиента - любые операции, которые связаны с конкретным клиентом (добавление/редактирование/отправка сообщения/…)